\section{Datenbeschaffung und Datenaufbereitung (5123034)}
%1
\subsection{Zielsetzung}
Ziel dieses Projektteils ist die strukturierte Beschaffung und Aufbereitung von Daten, um die Datenbank sowie 
das darauf aufbauende System zu testen. Der Fokus liegt dabei insbesondere auf der Transformation von Rohdaten in 
ein konsistentes und qualitätsgesichertes Format.
%2
\subsection{Datenquelle}
Als primäre Datenquelle dienen öffentlich zugängliche Datensätze der Plattform Kaggle \cite{Kaggle_Synthetic_Person}. 
Die Plattform bietet eine Vielzahl an Datensammlungen aus unterschiedlichen Anwendungsbereichen und ist daher gut 
für datengetriebene Projekte geeignet.
Die Datensätze liegen in der Regel als JSON- oder CSV-Dateien vor und enthalten bereits strukturierte Informationen. 
Dennoch existiert kein Datensatz, der direkt auf unser Datenbankschema passt. Zudem handelt es sich häufig um Rohdaten, 
die Unstimmigkeiten, fehlende Werte oder uneinheitliche Formate enthalten.
Ergänzend wurden weitere Datensätze von Mendeley \cite{Mendeley_Dataset} und Hugging Face \cite{HuggingFace_Dataset} 
verwendet, um die Datenbasis zu erweitern.
%3
\subsection{Datenaufbereitung}
Ein zentraler Schritt nach der Erstellung der Datenbank ist die Befüllung mit geeigneten Daten. Da 
keine Datensätze existieren, die direkt dem Datenbankschema entsprechen, müssen die vorhandenen 
Rohdaten entsprechend angepasst werden.

Der erste Schritt besteht in der Bereinigung der Daten. Dabei werden insbesondere fehlende Werte, 
inkonsistente Schreibweisen sowie weitere Unstimmigkeiten behandelt. Dies umfasst unter anderem das 
Vereinheitlichen von Duplikaten sowie das Entfernen unvollständiger Datensätze.

Im Anschluss erfolgt die Transformation der bereinigten Daten, um sie an die Anforderungen des Datenbankschemas 
anzupassen. Hierbei werden Datentypen entsprechend konvertiert und Attribute gegebenenfalls aufgeteilt oder 
zusammengeführt. Ziel dieses Schrittes ist es, eine einheitliche und logisch strukturierte Datenbasis zu schaffen.

Vor der weiteren Verarbeitung werden die Daten abschließend validiert, um eine hohe Datenqualität sicherzustellen 
und Probleme beim Einfügen in die normalisierte Datenbank sowie bei späteren Analysen zu vermeiden.
%4
%\subsection{Vorbereitung für die Speicherung}
%Nach der Aufbereitung werden die Daten in eine strukturierte Form überführt, die eine effiziente und 
%möglichst einfache Integration in die Datenbank ermöglicht. Dabei wird bereits darauf geachtet, dass die 
%Daten optimal an das zugrunde liegende Datenbankschema angepasst sind, um den Einfügeprozess zu vereinfachen.
%5
\section{Datenverarbeitung und technologischer Ansatz (5123034)}

Für die Umsetzung der Datenverarbeitung und -aufbereitung wurde Python verwendet. 
Ausschlaggebend hierfür sind insbesondere die umfangreichen Bibliotheken im Bereich 
der Datenverarbeitung, die einfache Erweiterbarkeit sowie die gute Eignung für 
automatisierte Prozesse.

Der Import der Daten in die Datenbank erfolgt über automatisierte Python-Skripte. 
Dabei wird bewusst eine Trennung zwischen Datenaufbereitung und Datenimport 
eingehalten, um eine klare Modularisierung zu gewährleisten.

Der Importprozess gliedert sich in mehrere Schritte. Zunächst werden die 
Quelldateien eingelesen. Anschließend erfolgt eine erste Strukturprüfung der Daten, 
um mögliche Inkonsistenzen frühzeitig zu erkennen. Im letzten Schritt werden die 
Daten in geeignete Datenstrukturen überführt, sodass sie effizient weiterverarbeitet 
und in die Datenbank importiert werden können.

Konkrete Entscheidungen bezüglich der eingesetzten Datenbanktechnologien sowie 
weiterer Tools werden in einem separaten Abschnitt erläutert.
%6

\subsection{Herausforderungen}
Im Rahmen der Datenaufbereitung traten mehrere Herausforderungen auf. Eine der größten bestand darin, 
geeignete und realistische Datensätze zu finden. Da der Fokus auf praxisnahen Daten lag, wurden insbesondere 
Datensätze mit Informationen zu realen Medikamenten oder Krankheiten benötigt.

Solche spezifischen Datensätze sind jedoch nur begrenzt verfügbar, wodurch die Suche zeitaufwendig war 
und teilweise Kompromisse bei der Auswahl getroffen werden mussten.

Eine weitere Herausforderung bestand darin die Daten so aufzubereiten und so zu verbinden das die Verbindungen zwischen den 
verschiedenen Tabellen der Datenbank weiterhin sinnhafte Verbindungen dartstellen. Ein Beispiel hierfür ist die Verbindung 
zwischen den Medikamenten und den Dosierungen. Hier musste sichergestellt werden, dass die Angabe der Dosierung auch zu der 
tatsächlichen Form der Medikamenten passt. So ist es beispielsweise nicht sinnvoll eine Dosierung in Form von Tropfen oder 
Millilitern anzugeben, wenn es sich bei der Form des Medikaments um eine Tablette handelt. 
