\subsection{Implementierung der Raum- und Belegungsverwaltung (5123097)}

Die Raumverwaltung stellt eine zentrale Komponente des Hospital Management Systems dar. 
Sie umfasst die hierarchische Struktur von Abteilungen (\textit{Departments}), Stationen (\textit{Stations}) und Zimmern (\textit{Rooms}) sowie die darauf aufbauenden Belegungen (\textit{Bookings}). 
Bei der Umsetzung wurden spezifische Entwurfsmuster gewählt, um die Netzwerklast zu optimieren und gleichzeitig eine hohe Datenkonsistenz zu gewährleisten.

\subsubsection{Interne Objektverknüpfung vs. API-Effizienz}
Innerhalb des Backends werden die Entitäten als vollständig verknüpfte Objektgraphen verwaltet. 
Dies ermöglicht es der Geschäftslogik, effizient auf Relationen zuzugreifen (z. B. von einer Buchung direkt auf das Zimmer-Objekt und dessen Kapazitäten zuzugreifen), ohne manuelle Datenbank-Joins im Code formulieren zu müssen.

Um jedoch den \textbf{Network Traffic} zwischen Backend und Frontend zu minimieren, folgt die API einer bedarfsorientierten Strategie:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ID-Referenzierung:} In der API-Antwort werden tieferliegende oder für den aktuellen Kontext nicht unmittelbar relevante Relationen primär als IDs übertragen. 
    Dies verhindert das Übertragen massiver Datenmengen (z. B. vollständige Abteilungsdetails bei jeder einzelnen Zimmerabfrage), wenn der Client diese Informationen bereits lokal hält oder nicht benötigt.
    \item \textbf{Gezielte Payload-Reduktion:} Durch den Einsatz dedizierter Transferstrukturen wird sichergestellt, dass nur die für die jeweilige Ansicht essenziellen Datenfelder serialisiert werden. 
    Dies führt zu einer performanten Schnittstelle, die besonders bei instabilen Netzwerkverbindungen im Krankenhausalltag (z. B. auf mobilen Visiten-Tablets) zuverlässig arbeitet.
\end{itemize}



\subsubsection{Request-Objekte bei Schreibzugriffen}
Im Gegensatz dazu werden für Schreiboperationen (\texttt{POST}) dedizierte \textbf{Request-Objects} (z. B. \texttt{BookingRequest}) verwendet. 
Diese enthalten zur Reduktion der Komplexität und Payload-Größe lediglich die Primärschlüssel (\textit{IDs}) der verknüpften Entitäten. 
Dies entkoppelt die API von der internen Datenbankstruktur und verhindert, dass Clients fälschlicherweise versuchen, Sub-Ressourcen wie Abteilungsnamen über einen \texttt{Bookings}-Endpunkt zu ändern.

\subsubsection{API-Design und Fehlerbehandlung}
Bei der Gestaltung der REST-Endpunkte wurde streng auf Konformität und Robustheit geachtet:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Explizite Fehlerzustände:} Anstatt bei nicht vorhandenen Ressourcen \texttt{null} oder leere Listen zurückzugeben, wirft das Backend konsequent eine \texttt{ResponseStatusException} mit dem Status \texttt{404 NOT FOUND}. 
    Dies ermöglicht dem Frontend eine klare Unterscheidung zwischen einer erfolgreichen leeren Suche und einem ungültigen Zugriff.
    \item \textbf{Kombinierte Suchfunktionen:} Die Endpunkte für Abteilungen und Stationen unterstützen komplexe Filteroperationen. 
    Über Query-Parameter können Suchen nach exakten Namen, Namensbestandteilen (\texttt{nameContains}) oder Zugehörigkeiten (z. B. \texttt{departmentId}) kombiniert werden.
    \item \textbf{Validierungslogik:} Um inkonsistente Zustände zu vermeiden, implementiert das Backend eine Validierung der Parameterkombinationen. 
    So ist beispielsweise die gleichzeitige Verwendung von exakter Suche und Teilstring-Suche untersagt und führt zu einem \texttt{400 BAD REQUEST}.
\end{itemize}

\subsubsection{Dynamische Spezifikationen und Paginierung}
Um die Raumverwaltung auch bei großen Datenmengen performant zu halten, sind alle Listen-Endpunkte standardmäßig \textbf{paginiert}. 
Dies wird durch die Integration von Spring Data Pageable realisiert. 
Die serverseitige Filterung erfolgt über dynamische \textit{Specifications}. 
Dies erlaubt es, SQL-Abfragen zur Laufzeit nur mit den Parametern aufzubauen, die tatsächlich vom Client gesendet wurden, was die Effizienz der PostgreSQL-Abfragen maximiert und die Last auf dem Datenbankserver minimiert.

Die folgenden Beispiele illustrieren die Verwendung der Endpunkte für Abfragen und Ressourcen-Erstellung:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Abteilungen und Stationen abrufen:}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{GET /api/departments?page=0\&size=10\&building=4B}: Abruf von Abteilungen in einem spezifischen Gebäude mit Paginierung.
        \item \texttt{GET /api/stations?nameContains=Intensiv\&departmentId=1}: Gefilterte Suche nach Stationen innerhalb einer Abteilung.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Raum- und Belegungsinformationen:}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{GET /api/rooms/1}: Abruf eines spezifischen Zimmers basierend auf dessen ID.
        \item \texttt{GET /api/bookings?state=COMPLETED\&page=2}: Abruf abgeschlossener Buchungen über die Paginierungsschnittstelle.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Erstellung und Verwaltung (Schreibzugriffe):}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{POST /api/bookings}: Erstellung einer neuen Belegung unter Verwendung eines \textit{BookingRequest}-Objekts (enthält \texttt{room\_id} und \texttt{patient\_id}).
    \end{itemize}
\end{itemize}


\textbf{Beispiel für eine Response (\texttt{\detokenize{GET /api/stations/{STATION_ID}}}):}

\begin{lstlisting}
{
  "(*\color{keyblue}id*)": (*\color{numorange}1*),
  "(*\color{keyblue}name*)": "(*\color{valgreen}Interdisziplinaere Intensivstation*)",
  "(*\color{keyblue}department*)": {
    "(*\color{keyblue}id*)": (*\color{numorange}1*),
    "(*\color{keyblue}name*)": "(*\color{valgreen}Klinik fuer Anaesthesiologie*)",
    "(*\color{keyblue}building*)": "(*\color{valgreen}4B*)"
  }
}
\end{lstlisting}

Im Zuge der Architekturentwicklung wurde die Struktur der Endpunkte kritisch hinterfragt.\\
In einer ersten Version befanden sich die Funktionen zur Verlegung und Entlassung eines Patienten innerhalb des \texttt{bookings}-Endpunkts (u.a. \texttt{POST /api/bookings/relocate?patientId=\detokenize{PATIENT_ID}}). \\
Um die REST-Architektur jedoch möglichst logisch und konsistent aufzubauen, wurde dieser Use Case in den \texttt{patient}-Endpunkt verschoben, da eine Verlegung bzw. Entlassung primär ein Ereignis im Lebenszyklus eines Patienten ist. 
Durch diese Verschiebung wird der \texttt{bookings}-Endpunkt auf die reine Verwaltung von Raumreservierungen reduziert, während patientenzentrierte Aktionen konsistent an der Patienten-Ressource gebündelt werden. 
%Dies verbessert die Intuitivität der API für Entwickler und folgt dem Prinzip der \textit{Separation of Concerns}.